\chapter{Thiết kế và thực hiện phần mềm}
\newpage
\clearpage
\section{Yêu cầu đặt ra cho phần mềm}
\hspace*{2em} Những yêu cầu đặt ra đối với phần mềm:
\begin{itemize}
	\item Tạo một MQTT Broker để truyền và nhận các message từ các client.
	\item Tạo một Web Server để hiện thị các thông số mà đề tài đặt ra.
	\item Nhúng code điều khiển cho phần cứng đã thực hiện.
	\item Có phần ứng dụng Android cho người dùng dễ theo dõi.
\end{itemize}

\section{MQTT Broker - Eclipse Mosquitto}
\subsection{Giới thiệu về Eclipse Mosquitto}
\hspace*{2em}Eclipse Mosquitto là một MQTT Broker mã nguồn mở được xây dựng bởi Eclipse, có thể tìm thấy tại trang wed www.eclipse.org thực hiện các giao thức MQTT phiên bản 3.1 và 3.1.1. Mosquitto rất nhẹ và phù hợp để sử dụng trên tất cả các thiết bị từ máy tính bảng đơn năng lượng thấp đến máy chủ đầy đủ.

Giao thức MQTT cung cấp một phương pháp dễ dàng để thực hiện nhắn tin bằng mô hình publish/subscribe. Điều này làm cho nó phù hợp hơn cho Internet of Things. Ví dụ như làm việc với các thiết bị di động như điện thoại, máy tính nhúng hoặc vi điều khiển.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image44.png}}
	\end{center}
	\caption{Eclipse Mosquitto}
\end{figure}
Mosquitto được xây dựng trên nền tảng ngôn ngữ C. Sử dụng dòng lệnh mosquitto\_pub và mosquitto\_sub để triển khai tới các client.

Mosquitto là một phần của Eclipse Foundation và là một dự án iot.eclipse.org.
\subsection{Thực hiện với Eclipse Mosquitto}
\hspace*{2em}Có thể tải xuống và cài đặt Eclipse Mosquitto ở một máy tính nhúng, hay PC, cho tới một server.

Trong luận văn này, Eclipse Mosquitto được cài đặt tại địa chỉ "http://161.202.4.60:1883". Với "1883" là port mặc định của chương trình, nó có thể thay đổi được theo chủ ý người dùng. Địa chỉ "161.202.4.60" là một Server được mượn dùng, chạy hệ điều hành Linux, đang thuộc sở hữu của AgriConnect.
\section{Web Server - NodeRED}    
\subsection{Giới thiệu về NodeRED}
\hspace*{2em}Node-RED là một công cụ lập trình trực quan được IBM phát triển để kết nối các thiết bị phần cứng, API và dịch vụ trực tuyến như một phần của Internet of Things.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image45.png}}
	\end{center}
	\caption{NodeRED}
\end{figure}
Nó cung cấp một trình soạn thảo dựa trên trình duyệt giúp dễ dàng kết nối các luồng với nhau bằng cách sử dụng một loạt các "nút" trong bảng. Lập trình theo kiểu kéo thả các "nút", kết nối chúng lại chỉ sau vài cú nhấp chuột, có thể được sử dụng để tạo các hàm JavaScrip. Từ đó, giúp người sử dụng không chuyên có thể tiếp cận và xây dựng một Web Server dễ dàng hơn.
\subsection{Thực hiện với NodeRED}
\hspace*{2em}Tương tự như Mossquitto, NodeRED có thể được cài đặt ở một máy tính nhúng, hoặc PC, và cả trên một Server.

Trong luận văn này, NodeRED được cài đặt ở địa chỉ "http://161.202.4.60:1880". Với "1880" là port mặc định của chương trình cài đặt, ta có thể thao tác, lập trình kéo thả ở địa chỉ này. Địa chỉ để xem phần hiển thị là "http://161.202.4.60:1880/ui"

\section{Phần mềm lập trình nhúng PlaftformIO IDE for Visual Studio Code}
\subsection{Visual Studio Code}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image46.png}}
	\end{center}
	\caption{Visual Studio Code}
\end{figure}

Visual Studio Code là sản phẩm của Microsoft, ra mắt vào tháng 4 năm 2015 ở hội nghị Build. Đặc điểm nổi bật là đơn giản, gọn nhẹ, dễ dàng cài đặt. Visual Studio Code có thể cài đặt được trên cả Windows, Linux và Mac OS và hỗ trợ nhiều ngôn ngữ.

Một số chức năng của Visual Studio Code:
\begin{itemize}
	\item Visual Studio Code cho phép quản lý các thư mục, project một cách dễ dàng, chuyên nghiệp, hỗ trợ chức năng tìm kiếm. 
	\item Một điểm đặc biệt là Visual Studio Code được tính hợp luôn git, rất tiện cho việc quản lý code. 
	\item Có hỗ trợ fix bug, thuận tiện để kiểm tra lỗi trong quá trình lập trình. 
	\item Gợi ý câu lệnh, và các tổ hợp phím tắt giúp lập trình trở nên nhanh và dễ dàng hơn.
	\item Cho phép cài thêm các phần mở rộng mà Microsoft và cộng đồng viết thêm.
	\item Có thể chạy luôn Terminal trong trình soạn thảo. Terminal sẽ chỉ luôn đến thư mục chứa code.
	\item Và nhiều chức năng thuận tiện khác...
\end{itemize}

\subsection{PlaftformIO IDE}
\hspace*{2em}Các vi điều khiển khác nhau thường có các công cụ phát triển khác nhau. Ví dụ, Arduino dựa vào Arduino IDE. Rất ít người dùng thiết lập được các giao diện đồ họa khác nhau như Eclipse để quản lý dự án tốt hơn với nhiều dòng vi điều khiển. Đôi khi khó có thể theo kịp các công cụ lập trình và vi điều khiển khác nhau. PlatformIO là một công cụ giải quyết được các vấn đề đó. Đây là một phần mềm nguồn mở, hỗ trợ nhiều dòng vi điều khiển, được xây dựng bởi cộng đồng.

Hoạt động trên hầu hết các nền tảng phổ biến như Windows, Mac và Linux. Hỗ trợ cài đặt tích hợp trên phần mềm lập trình Visual Studio Code, Eclipse và cả trình soạn thảo văn bản Atom.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image47.png}}
	\end{center}
	\caption{PlaftformIO IDE tích hợp trong Visual Studio Code}
\end{figure}
Cho phép người dùng có thể lập trình cho nhiều vi điều khiển từ các hãng khác nhau, sửa lỗi, theo dõi trên cùng một phần mềm. Điều đó rất tiện lợi cho người sử dụng. Cộng đồng phát triển đông, đóng góp cho phần mềm ngày càng hoàn thiện.
\section{App Android - MQTT Dash}
\subsection{Giới thiệu về MQTT Dash}
\hspace*{2em}MQTT Dash là một ứng dụng tải miễn phí trên GooglePlay, được tạo ra bởi Routix Software.
Ứng dụng này cho phép Public và Subscribe các Messeges ở các Topic trên MQTT Broker từ chính điện thoại hay máy tính bảng của mình.

Nó có thể chạy 24/7, hỗ trợ Scripting (JavaScript). MQTT Dash cho phép kết nối dễ dàng và điều chỉnh tùy biến. Không giống như Blynk, ứng dụng này sử dụng giao thức tiêu chuẩn (MQTT). Hỗ trợ M2M, Sonoff, Electrodragon, esp8266, Arduino, Raspberry Pi, vi điều khiển (MCU), ....

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image50.png}}
	\end{center}
	\caption{Ứng dụng Android MQTT Dash}
\end{figure}
\subsection{Thực hiện với MQTT Dash}
\hspace*{2em}Giao diện trên điện thoại bao gồm:
\begin{itemize}
	\item Nút nhấn để điều khiển led.
	\item Biểu đồ hiển thị trạng thái nhiệt độ, độ ẩm, và độ sáng bóng đèn.
	\item Trang thái on/off của thiết bị đảo trứng, tạo ẩm.
	\item Phần cho phép cài đặt ngưỡng nhiệt độ, độ ẩm và thời gian đảo trứng.
\end{itemize}
\section{Lưu đồ giải thuật}
\hspace*{2em}Thực hiện khởi tạo các cổng. Kết nối với MQTT Broker, nhận các dữ liệu từ đó để so sánh, ra lệnh điều khiển các thiết bị trong tủ ấp.

Đọc và gửi dữ liệu đo được từ cảm biến mỗi 2 giây 1 lần. Hiển thị ra LCD cho người dùng dễ theo dõi.

Việc này lặp đi lặp lại liên tục, giúp cân bằng lượng nhiệt và độ ẩm trong tủ ấp và người dùng có thể theo dõi dễ dàng tự chỗ, hay từ xa, biết được trạng thái hoạt động trong tủ ấp mọi lúc khi cần. 

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image49.png}}
	\end{center}
	\caption{Giải thuật trên ESP8266}
\end{figure}